
\documentclass[11pt]{report}  

\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{ucs} 
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Включаем поддержку UTF8  
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[a4paper,left=1.5cm,right=1.5cm,
top=1.5cm,bottom=1.5cm,bindingoffset=0cm]{geometry}

\begin{document}

\begin{center} % включить выравнивание по центру
МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ \\
ФЕДЕРАЦИИ \\
Федеральное государственное автономное образовательное учреждение \\
высшего образования\\ 
\textbf{«Национальный исследовательский \\ Нижегородский государственный университет \\
им. Н.И. Лобачевского (ННГУ)»}\\[1.5cm]%[4.5cm]
\textbf{Институт информационных технологий, математики и механики}\\[5.5cm]
%\textbf{Кафедра: Теории управления и динамики систем\\(ТУДС)}\\[0.8cm]
%Направление подготовки: \textbf{«Математика и механика»}\\
%направленность: \textbf{«Дифференциальные уравнения, динамические системы и оптимальное управление»}\\[2.2cm]

\textbf{\large ОТЧЕТ} \\ % название работы, затем отступ 0,6см
\textbf{по лабораторной работе}  \\[0.6cm]

на тему:\\
\textbf{\large «Собственные колебания и резонансные явления»}\\[3.7cm]
% тема работы, затем отступ 3,7см
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.32\textwidth} % начало маленькой врезки в половину ширины текста
\begin{flushleft} % выровнять её содержимое по левому краю
\textbf{Выполнил:} \\
студенты группы 3821Б1ПМоп1 \\
Усов Д.В. \\
Руяткин И.О.\\
\textbf{Проверил:}\\  
Доцент кафедры ТУДС\\
Лаптева Т.В.\\
\end{flushleft} % конец выравнивания по левому краю
\end{minipage} % конец врезки
\end{flushright}
\vfill % заполнить всё доступное ниже пространство

Нижний Новгород \\
2023

\thispagestyle{empty} % не нумеровать страницу

\end{center}

\begin{center}
\chapter{Цель работы}
\end{center}

\parВ ходе данной лабораторной работы нам даны частицы массы $m1$ и $m2$ соответственно, сстема выглядит следующим образом:\\

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{system.png}}
\label{ris:image}
\end{figure}

\par Целью работы является:\\

\begin{itemize}

\item Построение функции Лагранжа. \\

\item Минимизация числа параметров в функции Лагранжа соответствующими заменами координат и параметров.\\

\item Построение уравнения движения.\\

\item Нахождение нормальных частот $\Omega_{1,2}$. \\

\item Построение графиков зависимости $\Omega_{1,2}$ от параметра $m1$ (или $\omega_1$) при различных фиксированных параметрах $m2$ (или $\omega_2$) и $\alpha$. \\

\item Построить зависимости $x_{1,2}(t)$ (или $q_{1,2}(t))$, соответствующие нормальным колебаниям. \\

\item Выбрать значения параметров, когда в системе реализуется режим биений. Построить зависимости $x_{1,2}(t)$ (или $q_{1,2}(t))$, соответствующие режиму биений. \\

\end{itemize}




\begin{center}
\chapter{Теоретическая часть}
\end{center}

\par $L = T - U$. \\

\par $T = \frac{m_1 \dot{x_1}}{2} +  \frac{m_2 \dot{x_2}}{2}$. \\

\par $ U = \frac{k_1 \dot{x_1}}{2}  + \frac{k_2{(x_1-x_2)}^2}{2} +  \frac{k_3 \dot{x_2}}{2}$. \\

\par $ L = \frac{m_1 \dot{x_1}}{2} +  \frac{m_2 \dot{x_2}}{2} - \frac{k_1 \dot{x_1}}{2}  - \frac{k_2{(x_1-x_2)}^2}{2} -  \frac{k_3 \dot{x_2}}{2}$. \\

\begin{equation*}
\begin{cases}

 \ddot{x_1} = \frac{k_1}{m_1}x_1 - \frac{k_2}{m_1}(x_1 - x_2)\\

\ddot{x_2} = \frac{k_2}{m_2}(x_1 - x_2) - \frac{k_3}{m_2}x_2\\

\end{cases}
\end{equation*}

\par Запишем матрицу коэффициентов, где $\frac{k_1}{m_1} = a_{11},\  \frac{k_2}{m_1} = a_{12}, \ \frac{k_2}{m_2} = a_{21}, \  \frac{k_3}{m_2}= a_{22}$ :\\


\begin{equation*}
A =
\begin{pmatrix}
-a_{11} - a_{12} & a_{12}\\
a_{21} & -a_{22} - a_{21}\\
\end{pmatrix}
\end{equation*}

\par Найдем собственные числа: $(-a_{11} - a_{12} - \lambda) (-a_{22} - a_{21} - \lambda) - a_{12}a_{21} = 0.$ \\

\par $\lambda^2 + (a_{21} + a_{22} + a_{12} + a_{11})\lambda + a_{12}a_{22} + a_{11}a_{21} + a_{11}a_{22} = 0.$ \\

\par $\lambda_{1,2} = \frac{-(a_{21} + a_{22} + a_{12} + a_{11}) \pm \ \sqrt{{(a_{21} + a_{22} + a_{12} + a_{11})}^2 -4(a_{12}a_{22} + a_{11}a_{21} + a_{11}a_{22})}}{2}$. \\

\par $a_{21} + a_{22} = \frac{k_2}{m_2} - \frac{k_3}{m_2} = \frac{k_2 - k_3}{m_2}$. \\

\par Проведем замену:\\

\par $\lambda_{1,2} = \frac{-b \pm \ \sqrt{b^2 - 4c}}{2}$. \\

\par $b^2 -4c = {(\frac{k_1 + k_2}{m_1} + \frac{k_2 + k_3}{m_2})}^2 - 4\frac{k_1k_2 + k_1k_3 + k_2k_3}{m_1m_2} = a_1^2 + a_2^2 + 2\frac{k_1k_2 - k_2^2 + k_1k_3 + k_2k_3}{m_1m_2} - 4\frac{k_1k_2 + k_1k_3 + k_2k_3}{m_1m_2} = a_1^2 + a_2^2 - 2\frac{(k_1 + k_2)(k_2 + k_3) - k^2}{m_1m_2}$. \\

\par Здесь мы использовали следующее: $a_1 + a_2 = \frac{k_1}{m_1} + \frac{m_1 + m_2}{m_1m_2}k_2 + \frac{k_3}{m_2}$. \\

\par $\lambda_{1,2} = \frac{1}{2}(a_1 + a_2  \mp \ \sqrt{{(a_1 - a_2)}^2 + 4\frac{k_2}{m_1m_2}})$. \\

\par $a_1 = \omega_1^2 = \frac{k_1}{m_1} + \frac{k_2}{m_1}$. \\

\par $a_2 = \omega_2^2 = \frac{k_3}{m_2} + \frac{k_2}{m_1}$. \\

\par Введем: $\alpha^2 = \frac{k_2}{m_1m_2}$. \\

\par Тогда: $\lambda_{1,2} = \frac{1}{2}(\omega_1^2 + \omega_2^2 \pm \ \sqrt{{(\omega_2^2 - \omega_1^2)}^2 + 4\alpha^2}). $\\






\begin{center}
\chapter{Практическая часть}
\end{center}

\par Решим систему линейных уравнений для нахождения нормальных частот системы. \\

\par Предоставим график зависимости нормальной частоты порциальной ($\Omega$ от $\omega$).\\

\begin{figure}[h]
    \center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{4.png}}
    \caption{График зависимости $\lambda$ от $\omega$}
    \label{ris:image} 
    \end{figure}

\par Построим зависимости $x_{1,2}(t)$, соответствующие нормальным колебаниям. \\


\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{2.jpg}}
\caption{График зависимости $x_{1,2}(t)$(график собственных частот 3.3)}
\label{ris:image} 
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{1.jpg}}
\caption{График зависимости $\lambda$ от $\omega$ при биении}
\label{ris:image} 
\end{figure}

\par Итак, мы можем проследить явление биения - оно наблюдается при примерно равных собственных частотах $\omega_1$ и $\omega_2$. \\

\par Параметры при которых мы можем наблюдать явления: $m_1 = 7, m_2 = 6, k_1 = 7, k_2 = 0.12, k_3 = 6$.\\

\begin{figure}[h]
    \center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{5.png}}
    \caption{График зависимости $x_{1,2}(t)$ (график собственных частот 3.5)}
    \label{ris:image} 
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{4.png}}
    \caption{График зависимости $\lambda$ от $\omega$ при нормальных колебаниях}
    \label{ris:image} 
\end{figure}

\par Параметры при которых мы можем наблюдать явления: $m_1 = 7, m_2 = 6, k_1 = 7, k_2 = 60, k_3 = 6$.\\


\begin{center}
\chapter{Заключение}
\end{center}

\par В ходе данной лабораторной работы мы исследовали систему из двух грузов, связанных тремя пружинами. Для этой системы мы нашли собственные частоты и продемонстрировали явление биения. 

\begin{center}
\chapter{Приложение}
\end{center}
\begin{lstlisting}

    #!/usr/bin/env python
    # coding: utf-8
    import numpy as np
    import matplotlib.pyplot as plt 
    import matplotlib as figure
    from matplotlib.lines import Line2D
    from scipy.integrate import solve_ivp
    from scipy.integrate import odeint 
    import math
    from itertools import product
    
    def soe_rhs(vars, t, params):
    # """
    # 	let x1, x2, y1 = x1', y2 = x2' in vars
        
    # 	params =  [a1, a2, a3, a4] something like this  
        
    # 	a1 = k1/m1, a2 = k2/m1, a3 = k1/m2, a4 = k2/m2;
    
    # 	t = [.....] = {ti}
    # 	"""
    
        x1, y1, x2, y2 = vars 
        m1,m2,k1,k2,k3 = params
    
        rhs = [y1,
               (-k1/m1)*x1 + (k2/m1)*(x2-x1),
               y2,
               (-k1/m2)*x2 - (k2/m2)*(x2-x1)]
        return rhs
    
    
    # ODE calc params 
    abserr = 1.e-8
    relerr = 1.e-6
    stoptime = 160.
    numpoints = 5000
    
    def lamdaPlusPoints(X, Y, alpha):
        res = []
        x = X
        for y in Y:
            res.append(1/2 * (x**2 + y**2 + math.sqrt((y**2 - x**2)**2 + 4 * alpha**2)))
        return res
    
    def lamdaMinusPoints(X, Y, alpha):
        res = []
        x = X
        for y in Y:
            res.append(1/2 * (x**2 + y**2 - math.sqrt((y**2 - x**2)**2 + 4 * alpha**2)))
        return res
    
    def plotLamda(X, Y, alpha):
    
        lplus = lamdaPlusPoints(X, Y, alpha)
        lminus = lamdaMinusPoints(X, Y, alpha)
    
        plt.plot(Y, lplus,"r")
        plt.plot(Y, lminus,)
        plt.show()
        # axs[0, 1].plot(X, lminus, 'bo')
    def myrange(start,stop,step):
        res = []
        while start < stop:
            res.append(start+step)
            start += step
        return res
    
    def solve_x1(X,Y,alpha,omega1,omega2):
        res =[]
    
    
    t = [stoptime * float(i) / (numpoints - 1) for i in range(numpoints)]
    
    p = [7,6,7,0.120,6]
    
    plotLamda(5,myrange(0.5,10,0.1),p[3]/(p[0]*p[1]))
    
    w0 = [3., 0., 3., 0.]
    
    # lamda1 = lambda x, y, alpha: 1/2 * (x**2 + y**2 + math.sqrt((y**2 - x**2)**2 + 4 * alpha**2))
    # lamda2 = lambda x, y, alpha: 1/2 * (x**2 + y**2 - math.sqrt((y**2 - x**2)**2 + 4 * alpha**2))
    
    # alpha = p[3]/(p[0]*p[1])
    # om1s = [float(i) / 50. for i in range(1, 10)]
    # om2s = [float(i) / 50. for i in range(1, 10)]
    # lambdas= [[lamda1(w, 1.5, alpha) for w in om1s], [lamda2(w, 1.5, alpha) for w in om1s], [lamda1(1.5, w, alpha) for w in om2s], [lamda2(1.5, w, alpha) for w in om2s]]
    
    # def find_freq(lp1, lp2):
    #     diff = []
    #     for li, lj in product(lp1, lp2):
    #         diff.append((li[0], lj[0], abs(li[1] - lj[1])))
    #         print(diff)
                
    #     min_elem = min(diff, key = lambda x: x[2])
    #     return (min_elem[0], min_elem[1])
    
    omega1, omega2 = p[2]/p[0]+p[3]/p[0] , p[2]/p[1]+p[4]/p[1]
    
    freq_diff = abs(omega1 - omega2)
    
    print("freq 1 = {0}, freq 2 = {1}, freq diff = {2}".format(omega1, omega2, freq_diff))
    
    # solution = [wi, forall i from range(numpoints)]
    solution = odeint(soe_rhs, w0, t, args=(p,), atol=abserr, rtol=relerr)
    
    X1 = [w[0] for w in solution]
    X2 = [w[2] for w in solution]
    
    plt.xlabel('t', fontsize = 12)
    plt.ylabel('xi', fontsize = 12)
    plt.title("x1(t) & x2(t)")
    plt.plot(t, X1, 'b')
    plt.plot(t, X2, 'r')
    
    # fig2 = plt.figure(2)
    
    # fig2.add_subplot(1, 2, 1)
    # plt.xlabel("w1", fontsize = 12)
    # plt.ylabel("lambda1,2", fontsize = 12)
    # plt.title("lambda(w1)")
    
    # plt.plot(om1s, lambdas[0], 'b')
    # plt.plot(om1s, lambdas[1], 'r')
    
    # fig2.add_subplot(1, 2, 2)
    # plt.xlabel("w2", fontsize = 12)
    # plt.ylabel("lambda1,2", fontsize = 12)
    # plt.title("lambda(w2)")
    
    # plt.plot(om2s, lambdas[2], 'b')
    # plt.plot(om2s, lambdas[3], 'r')
    
    plt.show()    

\end{lstlisting}


\end{document}
